\section{Экспериментальные исследования характеристик макета детектора} % (fold)
\label{sec:experiments}

% Измерения флуоресценции можно в общих чертах разделить на два типа измерений: стационарные и с временным разрешением.
% Наиболее распространенный тип измерений в установившемся состоянии - это измерения, выполняемые при постоянном освещении и наблюдении.
% Образец освещается непрерывным лучом света, и регистрируется интенсивность или спектр излучения.
% Из-за временной шкалы флуоресценции в нс большинство измерений являются измерениями в стационарном состоянии.
% Когда образец впервые подвергается воздействию света, устойчивое состояние достигается почти сразу.

% Второй тип измерения - это измерение с временным разрешением, которое используется для измерения спадов интенсивности или анизотропии.
% Для этих измерений образец подвергается воздействию светового импульса, ширина которого обычно короче времени затухания образца.
% Этот спад интенсивности регистрируется системой детектирования, которая определяет интенсивность или анизотропию, измеряемую в нс шкале времени.

% Важно понимать отношения
% стационарные измерения и измерения с временным разрешением.
% Стационарное наблюдение - это просто среднее значение разрешенных во времени явлений по спаду интенсивности образца.
% Например, рассмотрим флуорофор, который отображает единственное время затухания \(t\) и единственное время корреляции вращения. Спады интенсивности и анизотропии задаются выражением
% \begin{gather}
% 	I(t) = I_0 e^{-t/\tau},\\
% 	\label{eq:03_it}
% % \end{equation}%
% % \begin{equation}
% 	r(t) = r_0 e^{-t/\theta}
% 	% \label{eq:03_rt}
% \end{gather}
% где \(I_0\) и \(r_0\) - интенсивности и анизотропии при \(t = 0\) сразу после импульса возбуждения соответственно.

% Уравнения (\ref{eq:03_it}) можно использовать для иллюстрации того, как время затухания определяет то, что можно наблюдать с помощью флуоресценции.
% Установившаяся анизотропия \(r\) определяется выражением:
% \begin{equation}
% 	r = \frac{ \int_0^\infty r(t) I (t) \dd{t} }{ \int_0^\infty I(t) \dd{t} }
% \end{equation}
% В этом уравнении знаменатель присутствует для нормализации анизотропии, чтобы она не зависела от общей интенсивности.
% В числителе анизотропия в любой момент времени \(t\) вносит вклад в стационарную анизотропию в соответствии с интенсивностью в момент времени \(t\).

% Возможно, более простой пример - это то, как установившаяся интенсивность \(I_{ss}\) связана со временем спада.
% Установившаяся интенсивность определяется выражением
% \begin{equation}
% 	I_{ss} = \int_0^\infty = I_0 e^{-t/\tau} \dd{t} = I_0 \tau.
% \end{equation}
% Значение \(I_0\) можно рассматривать как параметр, который зависит от концентрации флуорофора и ряда инструментальных параметров.
% Следовательно, с молекулярной точки зрения, установившаяся интенсивность пропорциональна времени жизни.

% Перед тем, как говорить о математической основе допущений и методологиях нелинейного анализа наименьшими квадратами, необходимо установить ряд терминов.

% Для измерения изменений флуоресценции во времени, \emph{набор данных} состоит из серии наблюдений за интенсивностью флуоресцентного излучения и возбуждающего излучения, выраженных в виде функции от времени.
% Типичный набор данных для интенсивности стационарной флуоресценции представляет собой серию наблюдений интенсивности флуоресценции как функции длины волны излучения.
% В дальнейшем наборы данных, как серии наблюдений, будут называться \(X_i\) и \(Y_i\), где \(i\) указывает на номер наблюдения в наборе.

% \emph{Независимой переменной} называются такие значения, чью величину можно контролировать настройкой экспериментального и/или регистрирующего оборудования, пробоподготовкой.
% Например, в измерении времени жизни флуоресценции во временной области, независимой переменной является время; в измерениях интенсивности стационарной флуоресценции независимой переменной является длина волны.
% Набор независимых переменных обозначим \(X_i\).

% \emph{Зависимой переменной} называются такие значения, чьи величины измеряются, согласно протокола эксперимента.
% Например, в измерении жизни флуоресценции во временной области и в изменениях интенсивности стационарной флуоресценции зависимой переменной является интенсивность флуоресценции.
% Набор зависимых переменных обозначим \(Y_i\).

% Математическое отношение между наборами независимых и зависимых переменных называется \emph{функцией регрессии}:
% \begin{equation}
% 	Y_i = G(\alpha, X_i) + C_i,
% \end{equation}
% где \(\alpha\) -- вектор параметров регрессионной функции \(G(\alpha, X_i)\), \(C_i\) -- разница между значениями зависимой переменной \(Y_i\) и регрессионной функции, вычисленной при оптимальных значениях \(\alpha\).
% \(C_i\) также иногда называется регрессионными остатками.

\subsection{Протокол получения данных} % (fold)
\label{sub:data_acquire}
% \label{par:}c

Подготовительный этап:
\begin{enumerate}
	\item раствор красителя в объеме \SI{25}{\micro\litre} раскапывается в чистую пробирку Eppendorf;
	\item в блок датчика устанавливается сенсор Hamamatsu C12880MA;
	\item в блок датчика устанавливается светофильтр, соответствующий раствору;
	\item блок датчика устанавливается в корпус макета;
	\item в корпус макета устанавливается соответствующий раствору источник возбуждающего излучения  (лазерный диод);
	\item источник возбуждающего излучения подключается к источнику питания;
	\item сенсор подключается к измерительному блоку;
	\item измерительный блок подключается к персональному компьютеру;
	\item в программном обеспечении устанавливаются параметры снятия сигнала;
	\item проводится цикл снятия ``темнового излучения'' при выключенном ЛД.
\end{enumerate}

Измерительный этап:
\begin{enumerate}
	\item на источнике питания устанавливаются параметры работы лазерного диода;
	\item источник питания включается, лазерный диод стабилизируется в течение 20 минут;
	\item пробирка с красителем устанавливается в корпус макета;
	\item сторона с пробиркой закрывается крышкой;
	\item в программном обеспечении запускается цикл снятия излучения;
	\item данные об излучении раствора и темновом излучении сохраняются в память.
\end{enumerate}

% \begin{enumerate}
% 	\item подбираем время интеграции, дающее 50 000 для самого яркого красителя
% 	\item 250 снимков без усреднения
% 	\item лазер 3.3В, 150мА
% 	\item снимаем спектры отдельных красителей
% 	\item снимаем спектры смесей
% \end{enumerate}

% \begin{itemize}
% 	\item смесь 101 -- Cy5:Cy5.5 в соотношении 20:20 мкл
% 	\item смесь 102 -- Су5:Cy5.5 в соотношении 40:10 мкл
% 	\item смесь 103 -- Cy5:Cy5.5 в соотношении 10:40 мкл
% \end{itemize}

% результаты в файлы:
% \begin{itemize}
% 	\item filter5water.csv
% 	\item filter5cy5c51.csv
% 	\item filter5cy55c61.csv
% 	\item filter4water.csv
% 	\item filter4cy5c51.csv
% 	\item filter4cy55c61.csv
% 	\item filter5c101.csv
% 	\item filter5c102.csv
% 	\item filter5c103.csv
% 	\item filter4c101.csv
% 	\item filter4c102.csv
% 	\item filter4c103.csv
% \end{itemize}

% paragraph протокол_получения_данных (end)


% \subsection{Поправка на деградацию красителя} % (fold)
% \label{sub:поправка_на_деградацию_красителя}

% \begin{figure}[tb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/c51_degrading.eps}
% 	\caption{Caption here}
% 	\label{fig:figure1}
% \end{figure}

% \begin{figure}[tb]
% \centering
% 	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c51_degrading.eps}
% 		\caption{qwrr}
% 		% \label{fig:sub1}
% 	\end{subfigure}%
% 	\hfill
% 	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c61_degrading.eps}
% 		\caption{asdasd}
% 		% \label{fig:sub2}
% 	\end{subfigure}
% 	\caption{asdar}
% 	% \label{}
% \end{figure}

% Выцветание красителя --- нестационарный процесс.



% В измерениях изменения флуоресценции во времени, простейшая модель интенсивности флуоресцентного излучения \(I(\alpha, t)\), как функции от времени \(t\), выражается:
% \begin{equation}
% 	I(\alpha, t) = A_0 \exp\qty(\frac{-t}{\tau}),
% \end{equation}
% где \(A_0\) -- амплитуда флуоресценции в нулевой момент времени \(t_0\); \(\tau\) -- время флуоресцентного излучения.
% В таких экспериментах в качестве регрессионной функции \(G(\alpha, t)\) используется сверточный интеграл затухания интенсивности флуоресценции \(I(\alpha, t)\) и интенсивности возбуждающего излучения \(L(t)\) \cite{straume_2002}:
% \begin{equation}
% 	G(\alpha, X_i) = \int_0^{X_i} L(t) ~ I(\alpha, X_i - t) \dd{t},
% \end{equation}
% где \(t\) -- переменная интегрирования по времени от \(0\) до \(X_i\); \(\alpha\) -- вектор параметров регрессии, состоящий из \(A_0\) и \(\tau\); \(X_i\) -- соответствующее точке время измерения.

% \begin{figure}[tb]
% \centering
% 	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c51.eps}
% 		\caption{qwrr}
% 		% \label{fig:sub1}
% 	\end{subfigure}%
% 	\hfill
% 	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c61.eps}
% 		\caption{asdasd}
% 		% \label{fig:sub2}
% 	\end{subfigure}
% 	\caption{asdar}
% 	% \label{fig:03_02_характерные_размеры_микропланшетов}
% \end{figure}


% subsection поправка_на_деградацию_красителя (end)

\subsection{Анализ отношения сигнал/шум} % (fold)
% \label{sub:оптимизация_отношения_сигнал_шум}

% Есть два основных источника оптического «шума» в флуоресцентном микроскопе, а именно: (i) световой шум возбуждения в виде незаблокированного рассеянного света; и (ii) фоновая флуоресценция, которая не исходит от желаемых флуорофоров, связанных с желаемыми мишенями.
Существует два основных источника оптического ``шума'' в исследованиях флуоресценции: световой шум возбуждения в виде незаблокированного рассеянного света; фоновая флуоресценция, которая исходит не от исследуемых флуорофоров \cite{andersonSpectralModeling}.
% Фоновую флуоресценцию можно далее разделить на два основных типа: автофлуоресценция от образца и / или окружающей среды, а также других компонентов в системе, таких как сам объектив микроскопа (далее именуемая «автофлуоресценция»), и флуоресценция от желаемых флуорофоров. которые не связаны с конкретными предполагаемыми интересующими целями (называемые «неспецифическим связыванием»).
Фоновую флуоресценцию можно далее разделить на два основных типа: автофлуоресценция от образца, окружающей среды, других компонентов в системе; флуоресценция от исследуемых флуорофоров, которые не связаны с конкретными предполагаемыми интересующими целями (например, проблема ``неспецифического связывания'' в задачах ПЦР-РВ с применением интеркалирующих красителей).
% Фоновая флуоресценция обычно является наиболее проблематичным источником шума для управления во многих ситуациях, тогда как шум возбуждающего света может быть «спроектирован» из тщательно оптимизированной оптической системы.
Фоновая флуоресценция обычно является наиболее проблематичным источником шума во многих ситуациях, тогда как шум возбуждающего излучения может быть нивелирован при проектировании оптической системы.

Производительность системы сильно зависит от отношения сигнал/шум (SNR) измеренного сигнала флуоресцентного излучения.
SNR исходных данных в основном определяется стабильностью источника возбуждающего света, фоновым шумом, вызванным окружающим светом, характеристиками датчика.
Чтобы свести к минимуму колебания интенсивности лазерного диода, сбор данных не начинался, пока система не ``прогреется'' в течение 30 минут.
Шум, вызванный окружающим светом, сводится к минимуму установкой крышки прибора.

Отношение сигнал/шум для каждой длины волны, определяемое как отношение среднего значения сигнала к его стандартному отклонению можно записать следующим уравнением:
\begin{equation}
\label{eq:03_03_snr}
	SNR = \frac{ \bar I_\lambda }{ S(\hat I_\lambda) }
\end{equation}
где \(\bar{I}_\lambda\) --- усредненное значение сигнала на конкретной длине волны; \(\hat I_\lambda\) --- набор значений сигнала на конкретной длине волны с вычтенным линейным трендом; \(S\) --- стандартное отклонение:
\begin{equation}
	S = \sqrt{\frac1n \sum_{i=1}^{n}(I_{\lambda i} - \bar I_\lambda)^2}.
\end{equation}
Отношение сигнал/шум, выраженное в децибелах рассчитывалось по формуле
\begin{equation}
	SNR(dB) = 10 \log_{10} SNR.
\end{equation}
% Детрендирование производится методом вычисления тренда набора данных и его последующего вычитания из набора.
На рисунке \ref{fig:c51_degrading_one} представлен набор данных о 250 снимках интенсивности флуоресценции красителя Cy5 на длине волны \(\lambda' = \SI{681}{\nano\metre}\).
Видно, что за время регистрации сигнала, его интенсивность уменьшается линейно практически на \num{1000} условных единиц, а характер уменьшения сигнала --- линейный.
\begin{figure}[H]
	\centering
	% \includegraphics[width=.75\linewidth]{img/c51_degrading_one.png}
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/c51_before_detrending.pdf}
	\caption{Набор данных о 250 снимках интенсивности флуоресценции красителя Cy5 на длине волны \(\lambda' = \SI{681}{\nano\metre}\), показан линейный тренд.}
	\label{fig:c51_degrading_one}
\end{figure}%
Следовательно, для вычисления тренда применим аппроксимацию линейной функции методом наименьших квадратов.
Для этого необходимо решить задачу минимизации
\begin{equation}
	\sum_{i=1}^n \left( I_{\lambda i} - f_\lambda(x_i) \right)^2 \rightarrow \min,
\end{equation}
где \(f_\lambda(x)\) --- функция, аппроксимирующая набор данных:
\begin{equation}
	f_\lambda(x) = a x + b.
\end{equation}
Набор данных интенсивности флуоресценции после вычитания линейного тренда представлен на рисунке \ref{fig:c51_degrading_detrend}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/c51_after_detrending.pdf}
	\caption{Набор данных о 250 снимках интенсивности флуоресценции красителя Cy5 на длине волны \(\lambda' = \SI{681}{\nano\metre}\) после вычитания линейного тренда}
	\label{fig:c51_degrading_detrend}
\end{figure}

% Время экспозиции t - еще один важный рабочий параметр, который управляет счетчиками датчика при заданной интенсивности освещения.\subsection{Анализ отношения сигнал/шум}
Время интегрирования \(t_{int}\) еще один важный рабочий параметр, который влияет на регистрируемую датчиком интенсивность флуоресцентного излучения при заданном возбуждающем излучении.
% Согласно (5), увеличение времени экспозиции t привело бы к лучшему соотношению сигнал / шум.
Увеличение времени интегрирования приводит к улучшению отношения сигнал/шум.
% Теоретически время экспозиции следует отрегулировать так, чтобы количество сигналов на датчике приближалось к значению насыщения датчика; таким образом, можно достичь почти полного динамического диапазона датчика и максимального отношения сигнал / шум.
Теоретически время интегрирования следует отрегулировать так, чтобы уровень сигнала на датчике приближался к значению насыщения датчика; таким образом, можно достичь почти полного динамического диапазона датчика и максимального SNR.
% Однако увеличение времени экспозиции поставит под угрозу общую скорость визуализации, что нежелательно для многих исследований, особенно для исследований in vivo и динамической визуализации.
Однако увеличение времени интегрирования существенно замедляет общую скорость визуализации, что нежелательно для некоторых видов исследований, например, для исследований \emph{in vivo} или динамической визуализации.
% Тем не менее, технические характеристики используемого в макете датчика
Тем не менее, для разрабатываемого макета длительность времени интегрирования не является существенным ограничением.
% Чтобы найти оптимальное время экспозиции (которое переводится в число датчиков), мы экспериментально исследовали взаимосвязь между отношением сигнал / шум и интенсивностью сигнала (счетчиком) на EMCCD.
Чтобы оценить влияние времени интегрирования на SNR, была экспериментально исследована взаимосвязь между отношением сигнал/шум и интенсивностью сигнала на датчике.
% Мы освещали камеру постоянным источником света и последовательно снимали кадры с разной выдержкой.
Процедура регистрирования флуоресцентного сигнала, описанная ранее повторялась несколько раз с изменением времени интегрирования.
Экспериментально подбиралось время интегрирования, при котором пиковая интенсивность флуоресценции достигала \num{50000} отсчетов на датчике, далее время интегрирования уменьшалось.
На рисунке \ref{fig:c51_snr_tint} представлены результаты расчетов зависимости SNR от времени интегрирования.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/c51_snr_tint.png}
	\caption{Зависимость отношения сигнал/шум от времени интеграции}
	\label{fig:c51_snr_tint}
\end{figure}
Видно, что увеличение времени интеграции выше значения \(t_{int} = \SI{e5}{\micro\second}\) не оказывает дает значительного улучшения отношения сигнал/шум, в то время, как уменьшение до \SI{7500}{\micro\second} снижает качество сигнала на \SI{3}{\dB}.
% Мы случайным образом собрали небольшую однородную область из изображений для расчета среднего SNR [по (1)] и стандартного отклонения.
% Среднее количество этой области увеличивается с увеличением времени экспозиции.
% Время экспозиции было скорректировано с более короткого значения на более длинное, чтобы интенсивность (количество единиц) этой области покрывала весь динамический диапазон EMCCD.
% На рисунке 3 показано, что отношение сигнал / шум и стандартное отклонение увеличиваются при увеличении числа EMCCD (т. Е. Интенсивности сигнала).
% Когда число достигает 8000, стандартное отклонение выходит на плато, и отношение сигнал / шум начинает увеличиваться быстрее.
% Поэтому для достижения лучших характеристик EMCCD интенсивность собранного сигнала должна достигать не менее 8000 отсчетов, что устанавливает нижнюю границу времени экспозиции для данного потока фотонов освещения.

Помимо времени интеграции в разработанной системе на SNR может влиять мощность источника излучения \cite{andersonSpectralModeling}.
В качестве источника возбуждающего излучения используется лазерный диод, следовательно управлять его мощностью можно посредством задания рабочего тока.
Для оценки влияния мощности источника излучения на SNR был проведен ряд экспериментов по выявлении взаимосвязи между мощностью возбуждающего излучения и интенсивностью флуоресцентого излучения.
При установленном времени интегрирования \(t_{int} = \SI{7500}{\micro\second}\) снимались спектры излучения красителя, облученного лазерным диодом.
Ток лазерного диода устанавливался из набора \SIlist[list-final-separator={ и }]{350; 250; 150; 50; 10}{\milli\ampere}.
Результаты расчетов зависимости представлены на рисунке \ref{fig:c51_snr_amp}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/c51_snr_amperage.png}
	\caption{Зависимость отношения сигнал/шум от мощности источника возбуждающего излучения}
	\label{fig:c51_snr_amp}
\end{figure}
Видно, что увеличение рабочего тока диода, а, следовательно, мощности возбуждающего излучения, увеличивает SNR на \SI{3}{\dB}.

% subsection оптимизация_отношения_сигнал_шум (end)

\subsection{Определение концентраций красителей в смеси} % (fold)
% \label{sub:определение_концентраций_красителей_в_смеси}

Положим, что у нас есть смесь из \(N = [1; n]\) красителей, для которой мы снимали спектр в диапазоне \(\Lambda\) длин волн, например \(\Lambda = [300; 800]\).
Тогда для каждой \(\lambda \in \Lambda\) предполагаем, что интенсивность флуоресцентного излучения смеси \(S(\lambda)\) складывается из интенсивности излучений отдельных компонентов смеси \(I_n(\lambda)\) (на той же длине волны), умноженных на их объемную долю в растворе \(\phi_i\):
\begin{equation}
	\phi_i = \frac{V_i}{\sum V},
\end{equation}
где \(\phi_i\) -- объемная доля \(i\)-того компонента, \(V_i\) -- объем \(i\)-того компонента, \(\sum V\) -- сумма объемов всех компонентов до смешивания.
Т.е. для каждой длины волны имеем:
\begin{equation}
	S(\lambda) = \phi_1 I_1(\lambda) + \phi_2 I_2(\lambda) + \ldots + \phi_n I_n (\lambda).
\end{equation}
Так как \(F(\lambda, k_1, \ldots, k_n)\) является функцией, аппроксимирующей спектр смеси на каждой длине волны, попробуем аппроксимировать весь спектр целиком.
Сложим показания интенсивностей на всем спектре и получим меру близости аппроксимирующего спектра к наблюдаемому:
\begin{equation}
	\phi_1 \sum_{\lambda\in\Lambda}{I_1(\lambda)} + \phi_2 \sum_{\lambda\in\Lambda}{I_2(\lambda)} + \ldots + \phi_n \sum_{\lambda\in\Lambda}{I_N (\lambda)} \rightarrow \sum_{\lambda\in\Lambda} S(\lambda),
\end{equation}
или
\begin{equation}
	\sum_{n \in N}\left[ \phi_n \cdot \sum_{\lambda\in\Lambda}{I_n(\lambda)} \right] \rightarrow \sum_{\lambda\in\Lambda} S(\lambda) = S'.
\end{equation}
Пусть все \(N\) штук параметров \(\phi_i\) образуют множество \(\Phi\), тогда функция для оптимизации:
\begin{equation}
	f(\phi_1, \ldots, \phi_i) = f(\Phi) = \sum_{i \in N}\left[ \phi_i \cdot \sum_{\lambda\in\Lambda}{I_i(\lambda)} \right].
	\label{eq:03_fphi}
\end{equation}
Соответственно, стоит задача поиска таких \(\phi\), чтобы
\begin{equation}
	S' - f(\Phi) = \sigma(\Phi) \rightarrow \min_\Phi
	\label{eq:03_sigma}
\end{equation}

В качестве оптимизируемой функции возьмем метод наименьших квадратов, основанный на (\ref{eq:03_sigma}):
\begin{equation}
	\sigma(\Phi) = \sum_{\lambda \in \Lambda} \qty[S'(\lambda) - \sum_{n \in N} \phi_n I_n(\lambda)]^2, \phi \in \Phi \rightarrow \min_\Phi
	\label{eq:03_minimisation}
\end{equation}

Были подготовлены смеси из двух красителей --- цианин 5 и цианин 5.5 в трех пропорциях:
\begin{enumerate}
	\item смесь C101: \SI{20}{\micro\litre} Cy5 + \SI{20}{\micro\litre} Cy5.5;
	\item смесь C102: \SI{40}{\micro\litre} Cy5 + \SI{10}{\micro\litre} Cy5.5;
	\item смесь C103: \SI{10}{\micro\litre} Cy5 + \SI{40}{\micro\litre} Cy5.5.
\end{enumerate}
В соответствие с протоколом получения данных, описанным в подразделе \ref{sub:data_acquire}, с помощью разработанного макета для приготовленных растворов, были получены снимки спектров со следующими параметрами:
\begin{itemize}
	\item количество снимков каждого раствора \(n = 250\);
	\item усреднение отключено;
	\item время интегрирования каждого снимка \(t_{int}\) \SIlist[list-final-separator={ и }]{7500; 10000; 15000; 40000; 175000}{\micro\second};
	\item рабочий ток источника возбуждающего излучения \( i \) \SIlist[list-final-separator={ и }]{350; 250; 150; 50; 10}{\milli\ampere}.
\end{itemize}
Таким образом, на съемку \num{250} спектров затрачивалось \(n \times t_{int}\) \SIlist[list-final-separator={ и }]{1.9; 2.5; 3.75; 10; 43.75}{\second} соответственно.
В качестве источника возбуждающего излучения использовался лазерный диод RL250 с длиной волны излучения \(\lambda_{em} = \SI{665}{\nano\metre}\).
В качестве фильтра возбуждающего излучения использовался светофильтр с полосой пропускания \SIrange{700}{710}{\nano\metre}.

Перепишем уравнение (\ref{eq:03_minimisation}) для смеси, состоящей из двух красителей:
\begin{equation}
	\sigma(\phi_{Cy5}, \phi_{Cy5.5}) = \sum_{\lambda \in \Lambda} \qty[S'(\lambda) - \qty(\phi_{Cy5} I_{Cy5}(\lambda) + \phi_{Cy5.5} I_{Cy5.5}(\lambda))]^2.
\end{equation}
Параметры --- относительные концентрации красителей \(\phi\) --- могут принимать значения от 0 до 1.
Рассчитаем значения функции \(\sigma(\phi_{Cy5}, \phi_{Cy5.5})\) для всех возможных значений относительных концентраций отдельных красителей, чтобы определить расчетные минимумы для каждой смеси.
Графическое представление расчетов, а также отмеченные расчетные минимумы для каждой из описанных смесей представлены на рисунке \ref{fig:03_contours}.

\begin{figure}[ht]
\centering
	\begin{subfigure}[t]{.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c101.eps}
		\caption{Cy5:Cy5.5 в соотношении 20:20 мкл}
		% \label{fig:sub1}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c102.eps}
		\caption{Cy5:Cy5.5 в соотношении 40:10 мкл}
		% \label{fig:sub2}
	\end{subfigure}%
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/c103.eps}
		\caption{Cy5:Cy5.5 в соотношении 10:40 мкл}
		% \label{fig:sub2}
	\end{subfigure}
	\caption{Расчетные относительные концентрации красителей Cy5 и Cy5.5 в экспериментальных смесях}
	\label{fig:03_contours}
\end{figure}


% % Please add the following required packages to your document preamble:
% % \usepackage{booktabs}
% \begin{table}[h]
% \centering
% \caption{``Истинные'' минимумы}
% \begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
% 	\toprule
% 		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
% 	\midrule
% 		\(\phi_{Cy5}\)		&	0.535		&	0.815	&	0.315		\\
% 		\(\phi_{Cy5.5}\)	&	0.5			&	0.295	&	0.835		\\
% 		\(\sigma(\Phi)\)	&	5.39E+05	&	7.6E+05	&	3.11E+06	\\
% 	\bottomrule
% \end{tabular}
% \end{table}

Далее рассматриваются итеративные методы оптимизации, с помощью которых можно рассчитывать значения параметров \(\phi_{Cy5}\) и \(\phi_{Cy5.5}\) с заданной точностью.

\paragraph{Определение относительных концентраций методом покоординатного спуска} % (fold)
% \label{par:определение_относительных_концентраций_методом_покоординатного_спуска}

Метод покоординатного спуска, также известный как метод Гаусса-Зейделя, -- среди численных методов минимизации функций является наиболее простым и достаточно популярным \cite{abbasov_2014}.
% Суть каждого шага этого метода заключается в 
Он позволяет проводить минимизацию данных и не требует вычисления производных.

Для начала метода оптимизации --- определения \(n\) параметров --- требуется задать некоторое начальное значение \(\Phi_0\).
В итерациях повторяется алгоритм:
\begin{enumerate}
	\item фиксируются значения всех переменных, кроме \(\Phi_i\), получая одномерную функцию \(\sigma(\Phi_i)\);
	\item проводится одномерная оптимизация по переменной \(\Phi_i\) любым методом одномерной оптимизации, например, методом золотого сечения;
	\item если выполнен критерий останова, то итерации останавливаются, результат --- точка минимума для \(n\) параметров.
\end{enumerate}

В качестве критерия останова принимается неравенство
\begin{equation}
	\norm{ \sigma(\Phi^{[k]}) - \sigma(\Phi^{[k-1]}) } \leq \epsilon,
\end{equation}
где \(\sigma(\Phi^{[k]})\) --  значение функции, вычисленное в точке на текущей итерации; \(\sigma(\Phi^{[k-1]})\) -- значение функции, вычисленное в точке на предыдущей итерации; \(\epsilon\) -- заданная точность.

Для проверки работоспособности метода, рассчитывались минимумы на спектре, полученным в результате усреднения \num{250} спектров, снятых при времени интеграции \(t_{int} = \SI{10000}{\micro\second}\).
Метод вычислялся до выполнения критерия сходимости \(\sigma\rightarrow\epsilon = \num{0.01}\).
Поиск начинался из точки \(\Phi_0 = \Bqty{\num{0.1}; \num{0.1}}\), заведомо удаленной от глобального минимума.
Результаты расчета представлены в таблице \ref{tab:gauss_1}.
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Минимумы, рассчитанные методом Гаусса-Зейделя, \(\epsilon = \num{0.01}\)}
\label{tab:gauss_1}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\phi_{Cy5}\)		&	0.534		&	0.818		&	0.320		\\
		\(\phi_{Cy5.5}\)	&	0.543		&	0.285		&	0.818		\\
		\(\sigma(\Phi)\)	&	5.13E+05	&	1.02E+06	&	3.58E+06	\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Следующим шагом рассчитывались коэффициенты для каждого отдельного спектра.
Поиск для первого спектра начинался из точки \(\Phi_0 = \Bqty{\num{0.5}; \num{0.5}}\).
Для каждого следующего спектра за точку начала поиска принималась точка оптимума предыдущего шага.
Таким образом, расчет для спектров после первого должен стартовать близ глобального минимума, обнаруженного на предыдущем спектре.
Также была увеличена целевая точность \(\epsilon\) до значения \num{e-4}.
Результаты расчета представлены в таблице \ref{tab:gauss_2}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Усредненные минимумы, рассчитанные Гаусса-Зейделя, \(\epsilon = \num{0.0001}\)}
\label{tab:gauss_2}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\bar\phi_{Cy5}\)		&	0.533	&	0.814	&	0.311		\\
		\(\bar\phi_{Cy5.5}\)	&	0.545	&	0.292	&	0.838		\\
		\(\bar\sigma(\Phi)\)	&	8.32e5		&	1.15e6		&	3.39e6		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

С целью улучшения полученных результатов, был проведен расчет коэффициентов с предварительным усреднением исходных данных.
Формировались новые спектры путем усреднения \(n\) исходных.
Такой подход должен дать снижение шума полученных коэффициентов в \(\sqrt{n}\) раз.
Данный расчет проводился с усреднением по \num{5} спектрам.
Поиск начинался из той же точки, что и для предыдущего расчета.
Результаты представлены в таблице \ref{tab:gauss_3}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Усредненные минимумы, рассчитанные методом Гаусса-Зейделя, \(\epsilon = \num{0.0001}\)}
\label{tab:gauss_3}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\bar\phi_{Cy5}\)		&	0.533		&	0.814		&	0.311		\\
		\(\bar\phi_{Cy5.5}\)	&	0.545		&	0.292		&	0.838		\\
		\(\bar\sigma(\Phi)\)	&	5.35e5		&	7.83e5		&	3.1e6		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Видно, что значение минимизируемой функции \(\bar\sigma(\Phi)\) значительно снизилось для всех смесей по сравнению с расчетом без усреднения.
Рассчитанные отношения сигнал/шум для обоих подходов подтверждают теорию о снижении шума в \(\approx\sqrt{5}\) раз и представлены в таблице \ref{tab:simplex_snr}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Отношение сигнал/шум для метода Гаусса-Зейделя}
\label{tab:simplex_snr}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
			&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		SNR Сy5 без усреднения		&	27.25		&	29.10		&	24.91		\\
		SNR Cy5 с усреднением		&	30.02		&	30.89		&	27.92		\\
	\midrule
		SNR Сy5.5 без усреднения	&	21.35		&	18.72		&	23.95		\\
		SNR Cy5.5 с усреднением		&	25.32		&	21.82		&	28.07		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
В среднем, при усреднении исходных данных, SNR увеличивается на \SIrange{3}{4}{\dB}, что приблизительно соответствует снижению шума в \(\sqrt{5}\) раз.

Также было измерено время выполнения алгоритма Гаусса-Зейделя на исходных данных и на усредненных данных.
На исходных данных было проведено \num{250} измерений, на усредненных --- \num{70}, после чего было рассчитано среднее время выполнения.
Результаты замеров представлены в таблице \ref{tab:gauss_time}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Время выполнения расчетов методом Гаусса-Зейделя}
\label{tab:gauss_time}
\begin{tabular}{@{}lSSSS@{}}
	\toprule
			&	{C101}	&	{C102}	&	{C103} 	&	{\(\bar t_{exec}\)}	\\
	\midrule
		\(t_{exec}\) без усреднения, \si{\second}	&	1.18	&	1.18	&	1.18	&	1.18	\\
		\(t_{exec}\) c усреднением, \si{\second}	&	0.16	&	0.19	&	0.17	&	0.17	\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Видно, что на усредненных данных расчет проходит быстрее почти в \num{7} раз.
Таким образом, можно заключить, что усреднение исходных данных уменьшает зашумленность рассчитываемых относительных концентрация, а также уменьшает время расчетов, что существенно при разработке устройств на основе представляемой модели.


% paragraph опредеделение_относительных_концентраций_методом_покоординатного_спуска (end)

\paragraph{Определение относительных концентраций методом Нелдера-Мида} % (fold)
% \label{par:определение_относительных_концентраций_методом_нелдера_мида}

Метод оптимизации Нелдера-Мида, также известный как метод деформируемого многогранника, --- метод безусловной оптимизации вещественной функции от нескольких переменных. 
Он позволяет проводить минимизацию или максимизацию данных и не требует вычисления производных или инверсии матриц.
% В случае минимизации наименьшими квадратами NORM является среднее квадратическое отклонение \(s^2\):
% \begin{equation}
% 	NORM = s^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n} \qty[ \frac{Y_i - G(\alpha, X_i)}{\sigma_i} ]^2
% \end{equation}

Метод Нелдера-Мила представляет собой итеративный алгоритм многомерного поиска минимального отклонения путем проведения ряда специальных одномерных оптимизации.
Такой метод всегда сойдется к минимуму, если он существует.

Применяя этот метод подразумеваем, что занимаемся минимизацией регрессионных остатков \(s^2\) (\ref{eq:03_sigma}).

Определение \(n\) значений параметров требует произвольного задания \(n+1\) различных наборов значений, или точек.
Эти точки формируют \(n+1\) вершины симплекса \(n\)-мерного пространства.
В двухмерном пространстве симплексом является треугольник, а в трехмерном - тетраэдр.

Для начала процедуры оценки параметров требуются начальные оценки значений параметров.
Генерируется набор из \(n + 1\) симплексных вершин.
Эти вершины должны быть выбраны так, чтобы они определяли \(n\)-мерную фигуру, а не линию в \(n\) измерениях.
Один из способов добиться этого --- выбрать \(n + 1\) вершину так, чтобы среднее арифметическое вершин соответствовало начальным оценкам определяемых параметров и чтобы векторы от начальных оценок к вершинам были максимально ортогонализированы.
Однако необходимо принять решение при назначении соответствующих диапазонов для каждого из параметров во время генерации начального симплекса.
Исходный симплекс, демонстрирующий либо слишком близко расположенные, либо слишком удаленные друг от друга распределения вершин, может представлять алгоритм оценки параметров с пространством дисперсии, которое вызывает нечувствительное или сверхчувствительное поведение отклика.
Следовательно, алгоритм может ошибочно предположить, что сходимость достигнута, или может перейти к нежелательному локальному минимуму, довольно удаленному от начальных значений оценки.
Следовательно, для определения диапазона значений, который может охватывать исходный симплекс, необходимо указать какое-то обоснование, теоретическое или эмпирическое.

Пусть есть смесь из \(N = [1;n]\) красителей.
Как упоминалось ранее в (\ref{eq:03_sigma}) имеем \(N\) параметров \(\phi_i,~i \in N\).
Выбираем \(n+1\) случайных точек
\begin{equation}
	\Phi_i = \pqty{ \phi_i^{(1)}, \phi_i^{(2)}, \ldots, \phi_i^{(n)} }, i \in N,
\end{equation}
которые формируют начальный симплекс.
Первый шаг процедуры оценки включает вычисление выборочной дисперсии в каждой из \(n + 1\) вершин симплекса.
Идентифицируется вершина с наибольшей дисперсией \(\Phi_h\), вершина со следующим по величине значением \(\Phi_g\) и вершина с наименьшим значением функции \(\Phi_l\).
Для этих точек рассчитываются значения целевой функции: \(\sigma_h = \sigma(\Phi_h)\), \(\sigma_g = \sigma(\Phi_g)\) и \(\sigma_l = \sigma(\Phi_l)\).
Далее рассчитывается центр тяжести всех точек, кроме \(\Phi_h\):
\begin{equation}
	\Phi_c = \frac1n \sum_{i \neq h} \Phi_i.
\end{equation}
Затем проводится одномерный поиск по линии, определяемой точками \(\Phi_h\) и \(\Phi_c\).
Непосредственной целью этого поиска является определение нового набора значений параметров, которые дают дисперсию ниже максимума, наблюдаемого среди текущих вершин симплекса.
Вершина текущего симплекса, показывающая наибольшую дисперсию, затем заменяется этим недавно идентифицированным вектором значений параметров, а затем весь процесс Нелдера–Мида повторяется.

Для одномерной оптимизации предлагаются три операции: отражение, растяжение и сжатие.

Путем отражения точки \(\Phi_h\) относительно точки \(\Phi_c\) получаем точку \(\Phi_r\):
\begin{equation}
	\label{eq:03_Phi_r}
	\Phi_r = (1 + \alpha) \Phi_c - \alpha \Phi_h,
\end{equation}
где \(\alpha\) -- коэффициент отражения, \(\alpha > 0\).
Если для значения функции в полученной точке \(\sigma_r = \sigma(\Phi_r)\) выполняется неравенство \(\sigma_l < \sigma_r < \sigma_g\), то вершина \(\Phi_h\) заменяется новой вершиной \(\Phi_r\).
Эта операция создает новый симплекс, и алгоритм начинается с начала.

Если для \(\sigma_r\) выполняется неравенство \(\sigma_r < \sigma_l\), то производим операцию растяжения.
Получим новую точку \(\Phi_e\):
\begin{equation}
	\label{eq:03_Phi_e}
	\Phi_e = (1 - \gamma) \Phi_c + \gamma \Phi_r,
\end{equation}
где \(\gamma\) -- коэффициент растяжения, \(\gamma > 0\).
Затем вычисляем значение функции в этой точке \(\sigma_e = \sigma(\Phi_e)\).
Если значение функции в точке растяжения меньше, чем наименьшее текущее значение функции, т.е. выполняется неравенство \(\sigma_e < \sigma_l\), то заменяем точку \(\Phi_h\) на точку \(\Phi_e\) и заканчиваем итерацию, т.к. получили новый симплекс.
Если же значение в точке растяжение больше, чем наименьшее, т.е. \(\sigma_e > \sigma_l\), то заменяем точку \(\Phi_h\) на точку \(\Phi_r\) и заканчиваем итерацию.

Однако операция отражения может не дать множества параметров с соответствующей дисперсией, меньшей, чем у двух вершин симплекса с наибольшей дисперсией.
В таком случае производится операция сжатия.
Получим новую точку \(\Phi_s\):
\begin{equation}
	\label{eq:03_x_s}
	\Phi_s = \beta \Phi_h + (1 - \beta) \Phi_c,
\end{equation}
где \(\beta\) -- коэффициент растяжения, \(0 < \beta < 1\).
Затем вычисляем значение функции в этой точке \(\sigma_s = \sigma(\Phi_s)\).
Если значение в сжатой точке меньше, чем наибольшее, т.е. \(\sigma_s < \sigma_h\), то меняем точку \(\Phi_h\) на \(\Phi_s\) и заканчиваем итерацию.
При обнаружении неудачного сжатия текущий симплекс заменяется симплексом, в котором все вершины \(\Phi_i\) были сжаты в направлении вершины с наименьшей в настоящее время идентифицированной дисперсией \(\Phi_0\):
\begin{equation}
	\Phi_i \rightarrow \Phi_0 + \frac{\Phi_i - \Phi_0}{2}.
\end{equation}

Только что описанные операции отражения, расширения и сжатия включают одномерный поиск на относительных расстояниях, которые определяются величиной соответствующих операционных коэффициентов.
Оптимальные значения коэффициентов не могут быть назначены исходя из каких-либо теоретических соображений.
Эмпирический подход был применен Нелдером и Мидом к ряду аналитически сложных поверхностей отклика.
Вывод их попыток состоит в том, что значения \(\alpha = 1\), \(\beta = 0.5\), \(\gamma = 2\) обеспечивают оптимальное поведение алгоритма.

Симплексный алгоритм Нелдера–Мида демонстрирует поведение линейной сходимости.
Это означает, что относительные изменения значения параметра для текущей итерации приблизительно пропорциональны изменениям в предыдущей итерации.
Это контрастирует с поведением квадратичной сходимости, демонстрируемым методом Гаусса–Ньютона, в котором относительные изменения значений параметров геометрически улучшаются между последовательными итерациями.

% Блок-схема (и, возможно, исходный код????) реализации алгоритма Нелдера-Мида приведена в приложении Х.

Для проверки работоспособности метода, рассчитывались минимумы на спектре, полученным в результате усреднения \num{250} спектров, снятых при времени интеграции \(t_{int} = \SI{10000}{\micro\second}\).
Метод вычислялся до выполнения критерия сходимости \(\sigma\rightarrow\epsilon = \num{0.01}\).
Поиск начинался из симплекса, сформированного точками \(\Phi_1 = \Bqty{\num{0.1}; \num{0.1}}\), \(\Phi_2 = \Bqty{\num{0.1}; \num{2.0}}\), \(\Phi_3 = \Bqty{\num{2.0}; \num{0.1}}\).
Здесь начальный симплекс выбирался таким образом, чтобы пространство внутри него гарантированно содержало в себе глобальный минимум, теоретические координаты которого известны заранее.
Результаты расчета представлены в таблице \ref{tab:simplex_1}.
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Минимумы, рассчитанные методом Нелдера-Мида, \(\epsilon = \num{0.01}\)}
\label{tab:simplex_1}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\phi_{Cy5}\)		&	0.533		&	0.814		&	0.311		\\
		\(\phi_{Cy5.5}\)	&	0.545		&	0.292		&	0.838		\\
		\(\sigma(\Phi)\)	&	4.75e+05	&	7.47E+05	&	3.20E+06	\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Видно, что при выбранной точности и начальном симплексе, для поставленной задачи метод Нелдера-Мида справляется лучше, чем метод Гаусса-Зейделя, так как рассчитываемая разность квадратов экспериментальных данных с моделируемыми \(\sigma(\Phi)\) стабильно меньше.
Так, для смеси C102 при расчете методом Гаусса-Зейделя получено значение \num{1.02e6}, а методом Нелдера-Мида --- \num{7.47e5}, что на порядок меньше.

Следующим шагом рассчитывались коэффициенты для каждого отдельного спектра.
Поиск для первого спектра начинался из симплекса, сформированного точками \(\Phi_1 = \Bqty{\num{0.5}; \num{0.5}}\), \(\Phi_2 = \Bqty{\num{0.5}; \num{0.55}}\), \(\Phi_3 = \Bqty{\num{0.55}; \num{0.5}}\).
Для каждого следующего спектра симплекс формировался из точек \(\Bqty{x_l; x_g + \num{0.05}; x_h + \num{0.05}}\), полученных на предыдущей итерации.
Таким образом, расчет для спектров после первого должен стартовать близ глобального минимума, обнаруженного на предыдущем спектре.
Также была увеличена целевая точность \(\epsilon\) до значения \num{e-4}.
Результаты расчета представлены в таблице \ref{tab:simplex_2}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Усредненные минимумы, рассчитанные методом Нелдера-Мида, \(\epsilon = \num{0.0001}\)}
\label{tab:simplex_2}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\bar\phi_{Cy5}\)		&	0.533		&	0.814		&	0.311		\\
		\(\bar\phi_{Cy5.5}\)	&	0.545		&	0.292		&	0.838		\\
		\(\bar\sigma(\Phi)\)	&	8.32e5		&	1.15e6		&	3.39e6		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

С целью улучшения полученных результатов, был проведен расчет коэффициентов с предварительным усреднением исходных данных.
Формировались новые спектры путем усреднения \(n\) исходных.
Такой подход должен дать снижение шума полученных коэффициентов в \(\sqrt{n}\) раз.
Данный расчет проводился с усреднением по \num{5} спектрам.
Поиск начинался из того же симплекса, что и для предыдущего расчета.
Результаты представлены в таблице \ref{tab:simplex_3}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Усредненные минимумы, рассчитанные методом Нелдера-Мида, \(\epsilon = \num{0.0001}\)}
\label{tab:simplex_3}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
		&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		\(\bar\phi_{Cy5}\)		&	0.533		&	0.814		&	0.311		\\
		\(\bar\phi_{Cy5.5}\)	&	0.545		&	0.292		&	0.838		\\
		\(\bar\sigma(\Phi)\)	&	8.32e5		&	1.15e6		&	3.39e6		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Видно, что значение минимизируемой функции \(\bar\sigma(\Phi)\) значительно снизилось для всех смесей по сравнению с расчетом без усреднения.
Рассчитанные отношения сигнал/шум для обоих подходов подтверждают теорию о снижении шума в \(\approx\sqrt{5}\) раз и представлены в таблице \ref{tab:simplex_snr}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Отношение сигнал/шум для метода Нелдера-Мида}
\label{tab:simplex_snr}
\begin{tabular}{@{}lSSS@{}}
	\toprule
			&	{C101}	&	{C102}	&	{C103}	\\
	\midrule
		SNR Сy5 без усреднения		&	27.25		&	29.10		&	24.80		\\
		SNR Cy5 с усреднением		&	29.83		&	30.71		&	27.69		\\
	\midrule
		SNR Сy5.5 без усреднения	&	21.35		&	18.72		&	23.85		\\
		SNR Cy5.5 с усреднением		&	25.03		&	21.59		&	27.74		\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
В среднем, при усреднении исходных данных, SNR увеличивается на \SIrange{3}{4}{\dB}, что приблизительно соответствует снижению шума в \(\sqrt{5}\) раз.

Также было измерено время выполнения алгоритма Нелдера-Мида на исходных данных и на усредненных данных.
На исходных данных было проведено \num{250} измерений, на усредненных --- \num{70}, после чего было рассчитано среднее время выполнения.
Результаты замеров представлены в таблице \ref{tab:simplex_time}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Время выполнения расчетов методом Нелдера-Мида}
\label{tab:simplex_time}
\begin{tabular}{@{}lSSSS@{}}
	\toprule
			&	{C101}	&	{C102}	&	{C103} 	&	{\(\bar t_{exec}\)}	\\
	\midrule
		\(t_{exec}\) без усреднения, \si{\second}	&	0.15	&	0.15	&	0.15	&	0.15	\\
		\(t_{exec}\) c усреднением, \si{\second}	&	0.03	&	0.03	&	0.03	&	0.03	\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Видно, что на усредненных данных расчет проходит быстрее в \num{5} раз.
% Таким образом, можно заключить, что усреднение исходных данных уменьшает зашумленность рассчитываемых относительных концентрация, а также уменьшает время расчетов, что существенно при разработке устройств на основе представляемой модели.

В результате проведения расчетов можно заключить, что метод Нелдера-Мида незначительно проигрывает в точности и зашумленности результатов --- в среднем на \SI{0.3}{\dB}, но дает значительный выигрыш в скорости выполнения --- почти в \num{8} раз без усреднения исходных данных, и почти в \num{6} раз при усреднении.
Как отмечалось раньше, скорость расчетов --- важный параметр разрабатываемой системы.
Следовательно, при сопоставимой точности расчетов, предпочтение отдается в пользу более быстрого метода --- метода Нелдера-Мида.
Полученная скорость вычислений не является минимально достижимой и может быть улучшена за счет применения алгоритмических оптимизаций, реализации в машинных кодах, использовании табличных данных вместо расчета математических функций и прочих методах оптимизации на этапе разработки конечного устройства на основании представленного макета.

% paragraph определение_относительных_концентраций_методом_нелдера_мида (end)



% subsection определение_относительных_концентраций_красителей_в_смеси (end)

\subsection{Оценка характеристик макета} % (fold)
% \label{sub:выводы_по_главе}

На основе проведенных экспериментов, можно оценить основные характеристики макета флуориметра, которые важны для его применения в приборах для ПЦР-РВ.

Миниспектрометр  HAMAMATSU C12880MA с оценочным комплексом, использованные в макете, позволяют проводить детекцию сигнала со шкалой от \num{0} до \num{55000} при времени детекции от \SI{10}{\micro\second} до \SI{1}{\second}.
Чувствительность макета можно охарактеризовать по времени детекции, необходимому для получения сигнала на уровне \num{50000} (более 4 порядков) для образца красителя концентрацией \SI{300}{\nano\mole}.
Время детекции определяется по красителю, который имеет наибольшую флуоресценцию на данной длине волны возбуждения (R6G для зеленого лазера, Cy5 для красного лазера). 
Время детекции составило \SI{1.25}{\milli\second} для зеленого лазера \SI{532}{\nano\metre} мощностью \SI{80}{\milli\watt} и \SI{10}{\milli\second} для красного лазера \SI{650}{\nano\metre} мощностью \SI{250}{\milli\watt}.
Полученные времена существенно меньше \SI{40}{\milli\second}, которые можно принять за типичное максимальное время детекции применяемых детекторов.
Динамический диапазон, достижимый при данном времени детекции, превышает 4 порядка.

Отношение сигнал/шум, полученное для одиночных красителей, превышает уровень \SI{25}{\dB} и достигает \SI{30}{\dB}.
Для смесей красителей отношение сигнал/шум составило от \SIrange{19}{23}{\dB} для малых концентраций до \SI{28}{\dB} для больших концентраций красителя в смеси.
Очевидно, что шумовые характеристики для одиночных красителей находятся на уровне \SI{25}{\dB}, то есть не хуже, чем у существующих детекторов.
Для смесей отношения сигнал/шум, полученные на макете, не достигают \SI{25}{\dB} при малых концентрациях красителей в смеси.
Это значит, что данные требуют обработки путем усреднения.
В самом деле, усреднение по 4 точкам снижает шумы в 2 раза (+\SI{3}{\dB}), увеличивая время детекции в 4 раза, при сохранении динамического диапазона.
Для зеленого лазера возможно усреднение вплоть до 25 точек при сохранении времени детекции в пределах \SI{30}{\milli\second}, что позволит увеличить отношение сигнал/шум на \SI{7}{\dB}. 

Таким образом, полученные характеристики макета не уступают либо превосходят характеристики детекторов, применяемых в существующих приборах.
Это позволяет создать на его основе новый флуориметрический детектор, пригодный для регистрации флуоресценции в приборах для ПЦР-РВ.

% subsection выводы_по_главе (end)

% section оптимизация_характеристик_детектировани (end)

\pagebreak

